# Bekerja di Harian Rakjat 

Setelah kembali ke Jakarta dari perjalanan ke luar negeri \(seluruhnya memakan waktu kira-kira dua bulan\) saya tidak bekerja lagi di suratkabar Indonesia Raja, tetapi di suratkabar Harian Rakjat. Pekerjaan sebagai wartawan di Harian Rakjat ini berlangsung tiga tahun, antara tahun 1953 dan 1956.

Semasa saya bekerja di Harian Rakjat, pemerintahan \(kabinet\) dibentuk oleh Mr. Ali Sastroamidjojo \(dari PNI\) bersama-sama dengan Partai Persatuan Indonesia Raja \(PIR\) dan Nahdatul Ulama \(NU\). Kabinet ini berumur agak panjang, yaitu dua tahun \(antara Juli 1953-Juli 1955\). Selama kabinet Ali inilah Konferensi Asia-Afrika dapat diselenggarakan di Bandung antara tanggal 18 sampai 24 April 1955. Kabinet Ali jatuh karena ada masalah dalam Angkatan Darat. 

Ketika Bung Karno sedang berada di Saudi Arabia untuk menunaikan ibadah haji, Wakil Presiden Hatta menunjuk Mr. Burhanuddin Harahap \(Masjumi\) untuk membentuk kabinet baru tanpa ikutnya PNI. Di bawah pemerintahan kabinet Burhanuddin Harahap inilah dilangsungkan pemilihan umum yang pertama, seperti yang telah direncanakan oleh kabinet-kabinet yang terdahulu. Pemilihan umum ini diadakan pada tanggal 29 September 1955 untuk anggota DPR dan pada tanggal 15 Desember 1955 untuk anggota konstituante. Pada umumnya, pemilihan umum ini berjalan sangat lancar dan aman, walaupun di sana-sini terjadi insiden kecil-kecil.

Pemilihan umum ini didahului oleh kampanye partai-partai politik \(yang jumlahnya banyak sekali\) yang membikin suasana menjadi hangat dalam masyarakat. Peranan SOBSI \(Sentral Organisasi Buruh Seluruh Indonesia\) makin penting, demikian juga BTI dan organisasi-organisasi massa lainnya. Sebagai hasil pemilihan umum ini, empat partai mencapai jumlah suara yang besar, yaitu PNI, Masjumi, NU dan PKI. Banyak orang tidak menduga bahwa NU dan PKI juga keluar sebagai pemenang yang besar. Dengan saringan pemilihan umum ini, berbagai partai gurem dengan sendirinya tersisih, karena tidak mendapat dukungan suara.

Dalam suasana seperti itulah saya bekerja di suratkabar Harian Rakjat. Sering saya membuat berita-berita tentang kegiatan berbagai organisasi massa: kongres, pemogokan, atau peristiwaperistiwa penting lainnya. Di samping itu saya juga sering melakukan editing \(menyiapkan atau mengolah berita-berita yang berasal dari Antara atau koresponden-koresponden daerah, sebelum diturunkan kepada tukang set\). Kadang-kadang saya juga membantu pekerjaan korektor. Kami sering bekerja sampai pagi, sampai koran “naik cetak.” 

Peristiwa yang saya anggap penting dalam periode ini adalah ketika meliput Konferensi Bandung. Karena, bukan saja saya menyaksikan secara langsung peristiwa yang bersejarah bagi kemerdekaan banyak negeri yang masih dijajah waktu itu \(terutama di Afrika\), tetapi juga membuat tulisan-tulisan atau reportase mengenai Konferensi yang kemudian menjadi amat terkenal dalam dunia internasional waktu itu. Saya masih ingat Konferensi  pers yang diadakan oleh PM India, Javaharlal Nehru. Juga bagaimana PM Chou En Lai dari RRT dan PM Nasser \(dari Mesir\) mendapat sambutan hangat di mana-mana.

Konferensi Asia-Afrika \(atau Konferensi Bandung\) merupakan forum yang penting bagi Indonesia untuk menyebarkan politik luar negerinya yang bebas aktif. Pada masa itu, sepuluh tahun sesudah selesainya Perang Dunia ke-II dan empat tahun dihentikannya Perang Korea, masih banyak negeri-negeri Afrika dan Asia yang menginginkan kemerdekaan yang penuh dari imperialisme dan kolonialisme Barat. Karena itu, banyak pemimpin dan rakyat dari berbagai negeri menyambut dengan amat hangat ide penyelenggaraan Konferensi Bandung ini.

Setelah didahului oleh Konferensi Colombo  yang dihadiri oleh Perdana Menteri Indonesia, India, Pakistan, Birma dan Srilanka, dan pertemuan lanjutannya di Bogor, maka dilangsungkanlah dalam bulan April 1955 Konferensi Bandung. Dalam Konferensi ini diundang pemimpin-pemimpin terkemuka dari negara-negara: Indonesia, India, Pakistan, Birma, Srilanka, Afghanistan, Kambodja, Republik Rakyat Tiongkok, Mesir, Ethiopia, Pantai Gading, Iran, Irak, Jepang, Jordania, Laos, Libanon, Liberia, Libia, Nepal, Filipina, Saudi Arabia, Sudan, Siria, Muangthai, Turki, Vietnam Utara, Vietnam Selatan, dan Yaman. Juga hadir dalam Konferensi itu, sebagai peninjau, wakil-wakil penting dari berbagai organisasi yang sedang berjuang untuk kemerdekaan \(terutama dari Afrika\). 

Sudah tentu, pihak Barat waktu itu tidak senang dengan adanya Konferensi Bandung ini. Tokoh Presiden Soekarno makin menjadi sorotan pihak Barat. Kehadiran banyak pemimpinpemimpin seperti Abdul Gamal Nasser, Jawaharlal Nehru, Bandaranaike, Kaisar Haile Selassi, Pham Phan Dong, Chou Enlai merupakan ukuran jelas tentang pentingnya Konferensi ini. 

Demikian juga hasil-hasil keputusannya, mengenai kerjasama di bidang politik, ekonomi, kebudayaan dan setiakawan dalam memperjuangkan kebebasan berbagai bangsa dari penjajahan. Ikut-sertanya Republik Rakyat Tiongkok dan Vietnam menambah pentingnya Konferensi ini bagi kedua negara ini. Karena, Konferensi Bandung merupakan tahap penting dalam usaha menerobos blokade diplomatik terhadap kedua negeri ini di bidang politik internasional.

Sudah tentu saja, saya merasa bangga waktu itu dapat meliput kejadian yang penting ini, dengan membuat reportasereportase dan menyaksikannya secara langsung dan dari dekat. Waktu itu umur saya sudah menginjak dua puluh tujuh tahun, dan baru saja kembali dari perjalanan ke Wina dan kemudian ke Tiongkok. Untuk dapat menyiarkan berita-berita tentang Konferensi ini lebih cepat, maka telah diatur cara begini: tulisantulisan yang sudah saya tik kemudian saya bawa dengan sepeda motor saya \(IFA, bikinan Jerman Timur\) ke stasiun Bandung, dan diserahkan kepada petugas SBKA \(Serikat Buruh Kereta Api\) untuk diteruskan ke Harian Rakjat di Jakarta. Cara ini lebih cepat daripada lewat pos. Untuk hal-hal yang urgen dan pendek-pendek, hubungan dengan redaksi bisa saya lakukan lewat telpon. 

Dalam Konferensi Bandung ini pulalah dicetuskan gagasan oleh wartawan-wartawan Indonesia \(antara lain oleh alm. Syarif Sulaiman\) untuk mengadakan persatuan wartawan dari negaranegara yang anti-imperialisme dan anti-kolonialisme di Asia dan Afrika.  Gagasan ini kemudian baru terlaksana dalam tahun 1963, dengan dilangsungkannya Konferensi Wartawan Asia-Afrika di Jakarta yang melahirkan PWAA. Dalam mengenang kembali itu semuanya, saya merasa bangga bahwa bisa ikut serta dalam merealisasi gagasan besar itu, yaitu lewat kegiatan di KWAA dan Persatuan Wartawan Asia-Afrika \(PWAA\) sejak tahun 1963.

